% !TeX document-id = {9d223eca-9818-4f05-a953-42e014392f08}
% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex.exe // biber.exe//pdflatex.exe//pdflatex.exe
\documentclass[b5paper, 11pt]{book}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}


\usepackage[left=2.6cm,right=2.6cm,top=2.6cm,bottom=4.2cm]{geometry}

\usepackage{helvet}% Fuente helvética 
\usepackage{calligra}%Para letras caligráficas

%con respecto a la figura
\renewcommand{\figurename}{Figura}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{here}

%paquete de enumeracion
\usepackage[shortlabels]{enumitem}

\newcommand{\helv}{\fontfamily{phv}\fontsize{9}{11}\selectfont}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{14pt}

% Definir las marcas: capítulo.sección -------
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\fancyhf{} % borra cabecera y pie actuales

% El número de página
\fancyhead[LE,RO]{\bfseries\large\thepage} %L=Left, R=right, O=Odd (impar),E=Even págs pares
% "Marcas" a la derecha e izquierda del encabezado
\fancyhead[LO]{\helv\rightmark}
\fancyhead[RE]{\helv\leftmark}
% Sin raya. Con raya?: cambiar {0} por {0.5pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt} 

\fancyfoot[RO]{}

\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\addtolength{\headheight}{0.5pt} % espacio para la raya
\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhead{} % elimina cabeceras y raya en páginas "plain"
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}}

%para matematicas
\usepackage{amsthm,amsmath,amssymb,amsfonts,latexsym,xcolor}
\usepackage{xlop}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{calrsfs} %caligrafía matemática

%Definir el vector nulo
\newcommand{\0}{\mathbf{0}}
\newcommand{\K}{\mathds{K}}
\newcommand{\N}{\mathds{N}}
\newcommand{\R}{\mathds{R}}

%para graficos
\usepackage{xparse}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{tcolorbox}

%para cancelar terminos
\usepackage{cancel} 

\definecolor{azulF}{rgb}{.0,.0,.3} % Azul
\definecolor{rojoF}{RGB}{212,0,0} % Rojo
\definecolor{verdeF}{RGB}{0,102,0} % Verde
\definecolor{naranjaF}{RGB}{255,128,0} % Naranja
\definecolor{rojoF}{RGB}{153,0,0} %Rojo

%Espacio entre párrafos
\setlength{\parskip}{2.5mm}

%Renombrando las partes del texto
\renewcommand{\chaptername}{Capítulo}

%Cambiando el simbolo de demostracion al final
\renewcommand \qedsymbol {$\blacksquare$}


%para los capitulos
%\usepackage[Glenn]{fncychap}
%\ChTitleVar{\Large\rm\centering} % sets the style for title

\newtheorem{obs}{Observación}[chapter]
%-------------------------------------------------Estilo B
\newtheoremstyle{estiloB}
{}
{}
{}
{}
{\color{azulF}\bfseries} % fuente del encabezado
{} % puntuación
{\newline} % espacio después del encabezado
{\thmname{#1}~\thmnumber{\color{azulF} #2}\thmnote{~\color{azulF}(#3)}}
%%--
\theoremstyle{estiloB}
\newtheorem{unadefig}{Definición}[chapter]
\newtheorem{unteog}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{axiomg}{Axioma}[chapter]
\newtheorem{ejemg}{Ejemplo}[chapter]
\newtheorem{propog}{Proposición}[chapter]

%-------------------------------------------------Estilo C
\newtheoremstyle{estiloC}
{}
{}
{}
{}
{\color{azulF}\bfseries}%
{.}{ }
{}
%\swapnumbers % Intercambiar número-teorema
\theoremstyle{estiloC}
\newtheorem{unteo}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{ejem}{Ejemplo}[chapter]
\newtheorem{unadefi}{Definición}[chapter]
\newtheorem{aplica}{Aplicación}

%-------------------------------------------------Estilo D
\newtheoremstyle{estiloD}
{}
{}
{}
{}
{\color{rojoF}\bfseries}%
{.}{ }
{}
%\swapnumbers % Intercambiar número-teorema
\theoremstyle{estiloD}
%primer tipo de teoremas
\newtheorem{propo}{Proposición}[chapter]
\newtheorem{coro}{Corolario}[chapter]
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{axi}{Axioma}[chapter]
%%%%


\newtheorem{notation}{Notación}[chapter]



%Definiendo operadores matemáticos
\def\ca{\mathop{\mbox{\normalfont CA}}\nolimits}%Complemento aritmético
\def\car{\mathop{\mbox{\normalfont card}}\nolimits}%Cardinal de un conjunto

\usepackage{multicol} %para las multicolumnas
\usepackage{yhmath} %para los decimales periodicos puros

%Emoticones
%\usepackage{MnSymbol,wasysym}
%\usepackage[citestyle=numeric,style=numeric,backend=biber]{biblatex}
%\addbibresource{bib.bib}

\begin{document}
\chapter{Espacios con producto interno}
En una ocasi\'on anterior se han estudiado las condiciones, propiedades y operaciones con los espacios vectoriales, este contenido se obviar\'a y se pasar\'a a una definici\'on muy importante que solo concierne a espacios vectoriales reales o complejos. El objetivo principal de lo que a continuaci\'on se expondr\'a es tratar con aquellos espacios vectoriales en los que tiene sentido hablar de \textit{longitud} de un vector y \textit{\'angulo} entre vectores.

Bajo esta premisa, se define un cierto tipo de funci\'on que toma un valor escalar sobre parejas de vectores conocido como \textit{producto interno}. El ejemplo m\'as conocido es el producto que surge de manera natural\footnote{Esta afirmaci\'on surge de garantizar la ortogonalidad de dos vectores utilizando la suma y diferencia de vectores} en $\R^{3}$.

\section{Producto interno}
El producto interno sobre un espacio vectorial es una funci\'on con propiedades similares a los de producto escalar $\R^{3}$, de manera an\'aloga se pueden definir los conceptos de longitud y \'angulo\footnote{El comentario respecto a la noci\'on general de \'angulo se restringir\'a al concepto de perpendicularidad (u ortogonalidad) de vectores.}.

\begin{unadefi}
Sea $V$ un espacio vectorial, un producto interno sobre $\R$ es una aplicaci\'on
\begin{align*}
\langle \mathbf{\cdot} \, , \mathbf{\cdot} \rangle	&\to \R\\
(u,v)							&\mapsto \langle u, v \rangle
\end{align*}
que satisface las siguientes propiedades
\begin{itemize}
\item[\textit{i)}] $\langle u,v \rangle = \langle v,u \rangle$ $\forall u,v \in V$ 
\item[\textit{ii)}] $\langle u+v, w \rangle = \langle u, w\rangle + \langle v+w \rangle$
\item[\textit{iii)}] $\langle \lambda u, v \rangle = \lambda \langle u,v \rangle$ $\forall \lambda \in \R$
\item[\textit{iv)}] $\langle u,u \rangle \geq 0$ y $\langle u,u \rangle =0 \Longleftrightarrow u= \0$. 
\end{itemize}
\end{unadefi}

\begin{unadefi}
Un $\R$-espacio vectorial $V$ de dimensi\'on finita con producto interno, se llama espacio euclidiano o espacio ortogonal
\end{unadefi}

En $V= \R^{n}$, el producto interno
\[
u \cdot v= \sum_{i=1}^{n}x_{i}y_{i} 
\]
donde $u=(x_{1}, \ldots, x_{n})$ y $v=(y_{1}, \ldots , y_{n})$ se llama producto interno can\'onico. En este espacio existen muchos productos internos.

\begin{unadefi}
Sea $V$ un $\mathds{C}$-espacio vectorial, un producto interno (hermitiano) sobre $V$, es una aplicaci\'on
\begin{align*}
\langle \mathbf{\cdot} \, , \mathbf{\cdot} \rangle	&\to \mathds{C}\\
(u,v)							&\mapsto \langle u, v \rangle
\end{align*}
que satisface las siguientes propiedades
\begin{itemize}
\item[\textit{i)}] $\langle u,v \rangle = \overline{\langle v,u\rangle}$ $\forall u,v \in V$
\item[\textit{ii)}] $\langle u+v, w \rangle= \langle u,w \rangle + \langle v,w \rangle$
\item[\textit{iii)}] $\langle \lambda u, v \rangle= \lambda \langle u,v \rangle$ $\forall \lambda \in \mathds{C}$
\item[\textit{iv)}] $\langle u,u \rangle \geq 0$, $\langle u,u \rangle=0 \Longleftrightarrow u= \0$.
\end{itemize}
\end{unadefi}

\begin{unadefi}
Un $\mathds{C}$-espacio vectorial $V$ de dimensi\'on finita con producto interno, se llama espacio vectorial complejo o espacio unitario.
\end{unadefi}
\begin{obs}Con respecto a las definiciones iniciales se afirma
\begin{enumerate}
\item $\langle u, \lambda v \rangle= \overline{\langle \lambda v, u \rangle}$.
\item $\langle u,u \rangle= \overline{\langle u,u \rangle}$. Luego $\langle u,u \rangle$ es real, esto implica $\langle u,u \rangle \geq 0$.
\item En $\mathds{C}^{n}$, dados $x= (x_1, \ldots , x_n)$ y $y= (y_{1}, \ldots , y_{n})$, su producto interno can\'onico se define como
\[
x \cdot y= \sum_{i=1}^{n} x_{i}\overline{y_{i}}.
\]
\end{enumerate}
\end{obs}

Un producto interno sobre un espacio vectorial $V$ (real o complejo) define una \textit{norma} mediante la f\'ormula
\[
\Vert u \Vert= \sqrt{\langle u,u \rangle}, \quad u \in V.
\]
\begin{propo}
Son propiedades de la norma
\begin{itemize}
\item[\textit{i)}] $\Vert u \Vert \geq 0$ para todo $u \in V$ y $\Vert u \Vert=0 \Longleftrightarrow u=\0$
\item[\textit{ii)}] $\vert \langle u,v \rangle \vert \leq \Vert u \Vert \Vert v \Vert$ , $\forall u, v \in V$ (Schwarz)
\item[\textit{iii)}] $\Vert u+v \Vert \leq \Vert u \Vert + \Vert v \Vert$ (desigualdad triangular). 
\end{itemize} 
\end{propo}

\begin{unadefi}
Dos vectores $u,v \in V$ son ortogonales si $\langle u,v \rangle =0$. En tal caso, esta situaci\'on se denotar\'a con $u \perp v$.
\end{unadefi}


\section{Bases ortonormales}
Nuevamente se aclara que se considera un espacio vectorial $V$ provisto de un producto interno. Una base de $V$ es llamada \textit{base ortogonal} si sus elementos son mutuamente ortogonales. Por ejemplo, la base can\'onica $\{ e_{1}, \ldots , e_{n} \}$ de $\R^{n}$ es una base ortogonal.

\begin{propog}[M\'etodo de ortogonalizaci\'on de Gram-Schmidt]
Dada una base $\{ v_{1}, \ldots , v_{n} \}$ de $V$, existe una base ortogonal $u_{1}, \ldots , u_{n}$ de $V$, tal que $u_{j} \in \mathcal{L}\{ v_{1}, \ldots , v_{j} \}$ para cada $j= 1,2, \ldots , n$.
\end{propog}

\begin{proof}[Demostraci\'on] El m\'etodo de ortogonalizaci\'on de Gram-Schmidt tiene la siguiente secuencia. Sea $u_1 =v_1$. Buscamos el vector $u_2 =v_2 + \lambda u_{1}$ con la condici\'on de que $\langle u_{1}, u_{2} \rangle= 0$. Esto implica
\[
\lambda = -\dfrac{\langle v_2 , u_1 \rangle}{\Vert u_1 \Vert^{2}}.
\]
Repitiendo el proceso se tiene que
\[
u_{j}= v_{j}- \sum_{i=1}^{j-1} \lambda_{i} u_{i},
\]
bajo las condiciones $\langle u_{j}, u_{i}\rangle =0$ para cada $i= 1,2, \ldots , j-1$, las que a su vez determinan los coeficientes $\lambda_{i}$, que son 
\[
\lambda_{i}= \dfrac{\langle v_{j}, v_{i} \rangle}{\Vert u_{i} \Vert^{2}}, \quad i=1,2, \ldots , j-1.
\]
\end{proof}

\begin{unadefi}
Una base ortogonal se llama \textit{base ortonormal} si cada un de sus elementos tiene norma 1. 
\end{unadefi}

La base can\'onica $\{ e_{1}, \ldots e_{n} \} \in \R^{n}$ es una base ortonormal. Si $\{ v_{1}, \ldots , v_{n} \}$ es una base ortogonal de un espacio vectorial $V$, entonces basta dividir cada elemento por su norma para obtener una base ortonormal,
\[
\left\{ \dfrac{v_{1}}{\Vert v_{1} \Vert}, \dfrac{v_{2}}{\Vert v_{2} \Vert}, \ldots , \dfrac{v_{n}}{\Vert v_{n} \Vert} \right\}.
\]

Para cada conjunto $A \subset V$ ($V$ espacio con producto interno), se puede definir
\[
A^{\perp}= \{ u \in  V | \langle u,v \rangle =0, \text{ para todo } v \in A \}.
\]
El conjunto $A^{\perp}$ es un subespacio, llamado \textit{ortogonal} de $A$.

\begin{propo}
Si $S$ es un subespacio de dimensi\'on finita de un espacio vectorial, entonces
\[
V= S \oplus S^{\perp}.
\]
\end{propo}

\section{Aplicaci\'on de las bases ortonormales}

\subsection{An\'alisis de im\'agenes}
Se llama an\'alisis de im\'agenes a la extracci\'on de informaci\'on derivada de sensores y representada gr\'aficamente en formato de dos o tres dimensiones, para lo cual se puede utilizar tanto an\'alisis visual como digital (procesamiento digital de im\'agenes). Abarca la fotograf\'ia en blanco y negro y color, infrarroja, im\'agenes sat\'elitales, de radar, radar de alta definici\'on, ultrasonido, electrocardiogramas, electroencefalogramas, resonancia magn\'eticay sismogramas y otros.

\subsection{Las computadoras y el impacto de las im\'agenes}
La experimentaci\'on con las im\'agenes \'opticas resultar\'ia en la explotaci\'on y la manipulaci\'on de centenares de niveles de sombra, resultando en una mejor explotaci\'on de la informaci\'on obtenida.

Los primeros en usar esta nueva tecnolog\'ia ser\'ian la inteligencia americana y los investigadores cient\'ificos quienes refinar\'ian esta tecnolog\'ia, resultando en la tomograf\'ia computarizada. Otra tecnolog\'ia es la del ecocardiograma que har\'ia posible el ver movimientos card\'iacos y el flujo card\'iaco. Otro adelanto ser\'ia la introducci\'on de la resonancia magn\'etica cuyas im\'agenes revelar\'ian anomal\'ias en tejidos humanos y flujo sangu\'ineos. Tambi\'en podr\'ia dar evidencia de daños en la espina dorsal y en procesos neuroqu\'imicos cerebrales. En el presente los cient\'ificos est\'an explorando el uso de nuevas tecnolog\'ias que hagan uso de m\'as sectores des espectro electromagn\'etico como por ejemplo las im\'agenes de rayos X.

Existe un sinfín de aplicaciones en el ana\'alisi de im\'agenes. Aqu\'i tocamos un punto medular, y es que la matem\'atica que la rige es, seg\'un Sergio Dominguez (Centro de Autom\'atica y Rob\'otica UPM-CSISC Madrid, España),  se deben realizar utilizando el m\'etodo de los momentos utilizando funciones de base continuas a intervalos (PCBF).

\subsection{Definici\'on de las bases}

El punto de partida para la propuesta



\[
M_{mn}= \int_{x_0}^{x_f} \int_{y_0}^{y_f} I(x,y)p_{mn}^{*} (x,y) dx dx
\]






\end{document}